\hypertarget{tradiuxe7uxe3o-e-queda}{%
\subsection{Tradição e Queda}\label{tradiuxe7uxe3o-e-queda}}

Os anos de crescimento econômico e efervescência cultural entre a
renegociação da dívida externa (1902) e a Exposição do Centenário da
abertura dos portos foram palco da articulação gradual de interesses
conflitantes: cosmopolitismo e expressão de um caráter nacional,
exaltação da modernidade e da industrialização juntamente com um gosto
pela exuberância da natureza tropical, unidade nacional e exibição das
particularidades estaduais \autocite{pereira:2011exposicao}. Nesse
contexto, um caráter nacional na arte era mais um desejo otimista do que
algo já realizado em algum momento do passado ou no presente. A
problemática da influência portuguesa e da emancipação cultural do
Brasil reforçava a diferença com respeito ao romantismo europeu, o qual
considerava o caráter nacional como já realizado no passado e buscava
reatualizá-lo.

Essa colocação do caráter brasileiro num futuro mais ou menos próximo
foi favoravelmente acolhida por autores e movimentos que buscavam
apropriar-se da tarefa de construir uma \emph{brasilidade} no primeiro
quartel do século XX. Não obstante os indianismos literário e artístico
da segunda metade do século anterior, considerava-se que nenhum
movimento pregresso havia logrado a expressão de um caráter nacional. A
tarefa estava, portanto, aberta aos contemporâneos, alguns dos quais não
pretendiam esperar pacientemente, como Gonzaga Duque, a coalescência
natural desse caráter, mas avançavam um programa para criá-lo.

Monteiro Lobato, já reconhecido jornalista e crítico, irrompeu na cena
literária com a coletânea \emph{Urupês} (1918), apresentando com
sarcasmo a tensão entre o desejo de modernidade e cosmopolitismo e o
atraso da sociedade agrária em São Paulo. O último capítulo do livro, em
particular, criticava o fascínio dos escritores com personagens
autenticamente nacionais, especialmente o caipira que se sobrepusera ao
índio como o brasileiro por excelência
\autocite[p.~208--209]{monteirolobato:1944urupes}. Assim como seus
contemporâneos paulistas, Monteiro Lobato era um entusiasta do progresso
material e da industrialização. Reciprocamente, sua prosa, ainda que
inspirada no naturalismo, apresentava uma justaposição sincopada
bastante moderna para a época. Também distanciava-se do naturalismo por
recusar a idealização do caipira enquanto representante autêntico do
caráter nacional \autocite[p.~303]{silva:2013modernidade}.

Sua crítica à inércia social e material das pequenas cidades
interioranas em \emph{Cidades Mortas} (1919) é mais complexa. A
autossuficiência pretensiosa da burguesia de Oblivion, por exemplo,
aludia a uma espécia de decrepitude intemporal, mais do que simples
subdesenvolvimento. Os cidadãos de Oblivion por pouco não morriam de
tédio \autocite[p.~25]{monteirolobato:1919cidades}, mas não de privação
material. As cidades mortas continham:

\begin{quote}
Impressões de uma juventude morta que vegetava na estagnação das cidades
mortas. Também há alguma coisa moderna. Mas tanto o moderno quanto o
antigo valem o mesmo --- nada.
\autocite[epígrafe]{monteirolobato:1919cidades}
\end{quote}

Esse senso de desesperança, de algo que teria sido mas não foi, estaria
muito claro na mente dos contemporâneos de Monteiro Lobato, claramente
referindo-se à decadência material e espiritual de centros urbanos antes
pujantes, nas regiões cafeeiras
\autocite[p.~299]{silva:2013modernidade}:

\begin{quote}
Ali, tudo era, nada é. Nenhum verbo é conjugado no presente. Tudo é
pretérito.

Um grupo de cidades moribundas arrastam uma vida decrépita, passada
chorando na miséria de hoje a grandeza nostálgica de antanho.
\autocite[p.~8]{monteirolobato:1919cidades}
\end{quote}

A antiga prosperidade dessas cidades nunca era mencionada diretamente no
livro, mas estaria vívida nas mentes dos seus leitores. Monteiro Lobato
rejeitava o ideal romântico e naturalista da glorificação de um caráter
nacional, ou mesmo regional, representado pela sociedade tradicional.
Entretanto, \emph{Cidades Mortas} apresenta outro tipo de nostalgia,
remetendo aos escritos de juventude de Gonzaga Duque: a noção de que
algum processo de germinação de um caráter nacional estivera gestando,
rude porém autêntico, e de que esse processo entrou em decadência antes
de dar frutos. A construção de um ``tempo fora do tempo'' mítico
\autocite{eliade:1966aspects}, de eterna decadência desde um cume que
nunca foi atingido, deu a tônica para a construção de uma imagem
altamente flexível de ``brasilidade'' perdida. Era crucial, para essa
retórica de uma perda mítica de algo que nunca existiu de fato,
vislumbrar um hiato cronológico implícito que mantivesse algum senso de
tempo histórico \autocite[p.~293]{silva:2012cidades}. Esse hiato também
estaria claro para o leitor contemporâneo, dispensando menção explícita
no texto: correspondia ao declínio do cultivo do café no Vale do
Paraíba, iniciado na década de 1860 e exacerbado a partir dos anos 1880.
